export const eixo4 = [
  {
    id: 1,
    question: "Qual é a principal ideia do **liberalismo econômico**?",
    answer:
      "A defesa de um mercado autorregulado, com mínima intervenção do Estado na economia.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 2,
    question:
      "O que o **nacional-desenvolvimentismo** propõe como papel do Estado?",
    answer:
      "O Estado deve ser o principal agente de promoção do crescimento econômico e da industrialização, protegendo a indústria nacional e investindo em infraestrutura.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 3,
    question: "Cite uma característica central da abordagem **neoliberal**.",
    answer:
      "A privatização de empresas estatais, a abertura comercial e a desregulamentação do mercado para atrair investimentos estrangeiros.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 4,
    question:
      "Em que período a influência do **nacional-desenvolvimentismo** foi mais forte no Brasil?",
    answer:
      "Principalmente nas décadas de 1930 a 1970, com destaque para os governos de Getúlio Vargas e Juscelino Kubitschek.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 5,
    question:
      "Como o **liberalismo econômico** se manifestou no Brasil no século XIX?",
    answer:
      "Pela defesa da liberdade de comércio e pela abertura dos portos, em oposição ao mercantilismo colonial.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 6,
    question:
      "Qual é a principal diferença entre **liberalismo** e **neoliberalismo**?",
    answer:
      "O neoliberalismo é uma forma mais radical do liberalismo, que surgiu no final do século XX e defende um Estado ainda mais mínimo, com ênfase na globalização e nas privatizações.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 7,
    question:
      "O que significa o termo 'Estado mínimo' no contexto do **liberalismo**?",
    answer:
      "Um Estado que atua apenas para garantir a ordem, a segurança e a propriedade privada, sem intervir na economia ou nos serviços sociais.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 8,
    question:
      "Qual presidente brasileiro é frequentemente associado às políticas **neoliberais** a partir dos anos 1990?",
    answer: "Fernando Henrique Cardoso.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 9,
    question: "Qual é a crítica mais comum ao **nacional-desenvolvimentismo**?",
    answer:
      "A dependência de empréstimos externos, o protecionismo excessivo e a ineficiência de muitas empresas estatais.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 10,
    question:
      "Em qual das três abordagens a privatização de empresas públicas é uma medida-chave?",
    answer: "No **neoliberalismo**.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 11,
    question:
      "Qual abordagem defende que o Estado deve ser o principal indutor do crescimento industrial e econômico?",
    answer: "O **nacional-desenvolvimentismo**.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 12,
    question:
      "O que o **neoliberalismo** prega sobre a intervenção do Estado nos serviços sociais, como educação e saúde?",
    answer:
      "Defende a redução da participação do Estado, incentivando a privatização e a competição entre prestadores de serviços.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 13,
    question:
      "Cite um exemplo de política **nacional-desenvolvimentista** no Brasil.",
    answer:
      "A criação da Petrobras (1953) e da Companhia Siderúrgica Nacional (CSN) (1941).",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 14,
    question: "Quais são as bases ideológicas do **liberalismo econômico**?",
    answer:
      "O individualismo, a propriedade privada e a liberdade de mercado, inspiradas em pensadores como Adam Smith.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 15,
    question:
      "Como o **liberalismo** se opõe ao **nacional-desenvolvimentismo**?",
    answer:
      "O liberalismo defende a mínima intervenção estatal, enquanto o nacional-desenvolvimentismo defende a intervenção máxima do Estado para promover o desenvolvimento.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 16,
    question:
      "Qual foi a principal consequência da adoção de políticas **neoliberais** no Brasil nos anos 1990?",
    answer:
      "Privatização de estatais (como a Vale do Rio Doce), abertura comercial, e combate à inflação através do Plano Real.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 17,
    question:
      "No contexto brasileiro, qual abordagem prioriza o fortalecimento da indústria interna através de tarifas e barreiras alfandegárias?",
    answer: "O **nacional-desenvolvimentismo**.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 18,
    question:
      "O que a 'mão invisível do mercado' significa na teoria **liberal**?",
    answer:
      "A crença de que o mercado, quando livre da intervenção estatal, se autorregula de forma eficiente, direcionando os recursos para onde são mais necessários.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 19,
    question:
      "A crise econômica de 1929 influenciou o Brasil a adotar políticas de qual abordagem?",
    answer:
      "Deu impulso ao **nacional-desenvolvimentismo**, pois a crise do liberalismo global incentivou a busca por autonomia econômica e industrialização interna.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 20,
    question:
      "A partir de que década o **neoliberalismo** ganhou força globalmente, influenciando políticas no Brasil?",
    answer: "A partir da década de 1980.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 21,
    question:
      "Qual foi a primeira lei abolicionista aprovada no Brasil, em 1850?",
    answer:
      "A Lei Eusébio de Queirós, que proibia o tráfico negreiro para o Brasil.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 22,
    question: "O que estabelecia a **Lei do Ventre Livre**, de 1871?",
    answer:
      "Declarava livres os filhos de mulheres escravizadas nascidos a partir daquela data.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 23,
    question:
      "Conhecida como **'Lei dos Sexagenários'**, qual lei de 1885 libertava escravizados com mais de 60 anos?",
    answer: "A Lei Saraiva-Cotegipe.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 24,
    question: "Qual foi a data da assinatura da **Lei Áurea**?",
    answer: "13 de maio de 1888.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 25,
    question: "Qual foi o principal objetivo da Lei Eusébio de Queirós?",
    answer:
      "Pressionar a Inglaterra e combater o tráfico transatlântico de escravizados, uma vez que o Brasil tinha sido o último país a aderir a uma convenção internacional que proibia o comércio de escravos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 26,
    question: "Quem assinou a Lei Áurea?",
    answer: "A Princesa Isabel.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 27,
    question:
      "O que foi a **Guerra do Paraguai** e como ela impactou a abolição no Brasil?",
    answer:
      "A guerra intensificou as discussões sobre a abolição, uma vez que escravizados que lutaram no conflito foram prometidos a liberdade. A guerra também enfraqueceu o exército, levando-o a apoiar o movimento abolicionista.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 28,
    question:
      "Quais foram os principais grupos que formaram o movimento abolicionista no Brasil?",
    answer:
      "Intelectuais, jornalistas, políticos, juristas e escravizados que lutaram pela sua liberdade e de seus companheiros.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 29,
    question:
      "Qual foi o papel de figuras como Luiz Gama e José do Patrocínio na luta pela abolição?",
    answer:
      "Eles foram importantes líderes do movimento abolicionista, usando a imprensa e a oratória para defender a causa da liberdade e a igualdade racial.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 30,
    question: "Que evento é considerado um marco na luta pela abolição?",
    answer:
      "A fundação do 'Clube dos Liberais', em 1882, que reunia intelectuais e políticos que defendiam a abolição da escravidão.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 31,
    question:
      "Como a abolição da escravatura influenciou a economia brasileira?",
    answer:
      "A abolição abalou a estrutura econômica rural, que dependia da mão de obra escrava, e impulsionou a transição para o trabalho livre, com a imigração de europeus para as fazendas de café.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 32,
    question:
      "Quais foram as principais consequências sociais da abolição para os ex-escravizados?",
    answer:
      "A maioria dos ex-escravizados não recebeu apoio do Estado, enfrentando dificuldades para encontrar trabalho e moradia, sendo marginalizados e vivendo em péssimas condições.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 33,
    question:
      "Qual foi o principal motivo para a imigração em massa de europeus no Brasil no final do século XIX?",
    answer:
      "A substituição da mão de obra escrava pelo trabalho livre, com o governo incentivando a vinda de imigrantes para as lavouras de café.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 34,
    question: "O que foi a **'imigração subvencionada'**?",
    answer:
      "O governo brasileiro pagava as despesas de viagem dos imigrantes europeus para que eles viessem trabalhar nas fazendas do Brasil.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 35,
    question:
      "Como a abolição se relacionou com a **Proclamação da República**?",
    answer:
      "A abolição enfraqueceu a monarquia, uma vez que a aristocracia rural, que apoiava a escravidão, retirou seu apoio ao Império e se juntou ao movimento republicano.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 36,
    question:
      "Que grupo social foi diretamente afetado pela Lei Áurea, levando-o a apoiar a República?",
    answer:
      "Os grandes proprietários de terras (cafeicultores e latifundiários), que perderam sua mão de obra sem receberem indenização.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 37,
    question:
      "Cite uma das principais dificuldades enfrentadas pelos ex-escravizados após a abolição.",
    answer:
      "A falta de acesso à terra, educação e emprego formal, o que os levou a viverem em condições de pobreza e exclusão social.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 38,
    question:
      "O que a **Lei de Terras**, de 1850, representou para os ex-escravizados e os imigrantes?",
    answer:
      "A lei dificultou o acesso à terra para os recém-libertos e para os imigrantes pobres, pois a terra só poderia ser adquirida por compra, e não por posse ou doação.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 39,
    question:
      "Além da escravidão, qual foi outro fator que contribuiu para a transição do trabalho no Brasil?",
    answer:
      "O aumento da produção de café, que exigia uma mão de obra mais intensiva e a necessidade de modernização das relações de trabalho.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 40,
    question: "Como a abolição impactou a estrutura fundiária no Brasil?",
    answer:
      "A abolição não alterou a concentração de terras, que permaneceu nas mãos dos grandes latifundiários, o que dificultou a ascensão social e econômica dos ex-escravizados.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 41,
    question: "Qual foi o período da **Era Vargas**?",
    answer: "De 1930 a 1945 e, depois, de 1951 a 1954.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 42,
    question:
      "O que a **industrialização por substituição de importações** significa?",
    answer:
      "É o processo de produzir internamente bens que antes eram comprados de outros países, visando fortalecer a indústria nacional.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 43,
    question:
      "Qual foi o principal motivo para o governo de Vargas investir na industrialização?",
    answer:
      "A Crise de 1929 e a queda do preço do café, que expuseram a fragilidade da economia brasileira baseada na exportação de um único produto.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 44,
    question:
      "Cite uma das principais empresas estatais criadas durante a Era Vargas.",
    answer:
      "A Companhia Siderúrgica Nacional (CSN), a Companhia Vale do Rio Doce ou a Petrobras (embora a lei que a criou seja de 1953, sua concepção faz parte do projeto varguista).",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 45,
    question:
      "Qual foi o papel do **Estado** na industrialização durante a Era Vargas?",
    answer:
      "O Estado atuou como planejador e investidor, criando a infraestrutura necessária para a indústria, como energia e siderurgia, e protegendo a produção nacional.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 46,
    question:
      "O que foi o **Estado Novo** e qual foi sua importância para a economia?",
    answer:
      "Foi o período ditatorial de Getúlio Vargas (1937-1945), no qual ele consolidou o poder central e acelerou o projeto de industrialização, com maior controle estatal sobre a economia.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 47,
    question: "Qual foi o nome do plano de metas de Juscelino Kubitschek?",
    answer: "Plano de Metas.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 48,
    question: "O que era a política dos **'50 anos em 5'** de JK?",
    answer:
      "A promessa de avançar o desenvolvimento do Brasil em 5 anos o que levaria 50 anos para ser alcançado, com um forte incentivo à industrialização e à infraestrutura.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 49,
    question:
      "Cite um setor industrial que recebeu grande investimento no governo de JK.",
    answer:
      "A indústria automobilística, com a chegada de montadoras estrangeiras no Brasil.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 50,
    question:
      "Qual foi o impacto da criação de Brasília no desenvolvimento do Brasil?",
    answer:
      "Além de transferir a capital, a construção de Brasília impulsionou a indústria de construção civil, a produção de cimento e o transporte de materiais, dinamizando a economia do Centro-Oeste.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 51,
    question: "A política de JK se baseou em qual modelo econômico?",
    answer:
      "No nacional-desenvolvimentismo, com forte intervenção estatal e atração de capital estrangeiro para setores estratégicos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 52,
    question: "O que foi a **Revolução de 1930**?",
    answer:
      "O movimento que derrubou a República Velha e colocou Getúlio Vargas no poder, marcando o fim da hegemonia das oligarquias do café.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 53,
    question: "Qual foi o objetivo da criação da Petrobras?",
    answer:
      "Garantir o monopólio estatal sobre a exploração do petróleo, um bem estratégico para o desenvolvimento nacional.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 54,
    question: "O que a **Crise de 1929** provocou na economia brasileira?",
    answer:
      "Uma forte crise no setor cafeeiro, principal pilar econômico do país, o que levou o governo a buscar a diversificação econômica através da industrialização.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 55,
    question: "Qual foi a política de Vargas para o trabalho?",
    answer:
      "A criação da Consolidação das Leis do Trabalho (CLT), em 1943, que regulamentou as relações trabalhistas e criou o sindicato oficial ligado ao Estado.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 56,
    question:
      "Qual foi a principal crítica ao modelo desenvolvimentista da Era Vargas e de JK?",
    answer:
      "O aumento da dívida externa e a inflação, devido aos grandes investimentos públicos e ao incentivo ao capital estrangeiro.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 57,
    question: "O que foi a **'missão Cooke'** no governo Vargas?",
    answer:
      "Uma missão norte-americana que ajudou a traçar o plano de desenvolvimento do Brasil no pós-guerra, com o objetivo de estimular a produção de matérias-primas e a industrialização.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 58,
    question:
      "Onde o foco da industrialização brasileira se concentrou inicialmente?",
    answer:
      "No Sudeste, especialmente nas regiões de São Paulo e Rio de Janeiro, devido à infraestrutura e à presença de mão de obra.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 59,
    question: "O que foi o **plano SALT** de JK?",
    answer:
      "Um conjunto de metas focadas em quatro setores: Saúde, Alimentação, Transporte e Energia.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 60,
    question:
      "Qual foi o legado da Era Vargas para o desenvolvimento brasileiro?",
    answer:
      "A consolidação da industrialização, a modernização das relações trabalhistas, a centralização do poder político e a criação de uma base para o futuro crescimento econômico.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 61,
    question: "O que foi o **Plano de Metas**?",
    answer:
      "Um plano de desenvolvimento econômico implementado pelo presidente Juscelino Kubitschek (JK) para modernizar e industrializar o Brasil em cinco anos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 62,
    question: "Qual foi o famoso slogan do Plano de Metas?",
    answer:
      "Os **'50 anos em 5'**, que prometiam um salto de desenvolvimento de meio século em apenas cinco anos de governo.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 63,
    question: "Quais eram os cinco setores de atuação do Plano de Metas?",
    answer: "Energia, Transportes, Alimentação, Indústrias de Base e Educação.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 64,
    question:
      "O que significa dizer que o **Estado** atuou como indutor do desenvolvimento no Plano de Metas?",
    answer:
      "O Estado investiu em infraestrutura (energia, rodovias) e em indústrias de base para criar um ambiente favorável ao crescimento do setor privado e à atração de capital estrangeiro.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 65,
    question:
      "Qual foi o principal mecanismo de financiamento do Plano de Metas?",
    answer:
      "Atração de capital estrangeiro, empréstimos externos e emissão de papel-moeda.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 66,
    question:
      "Cite a principal obra de infraestrutura do governo JK, que simboliza o Plano de Metas.",
    answer:
      "A construção de Brasília, a nova capital federal, que também impulsionou a indústria de construção civil e a integração do território.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 67,
    question:
      "Qual foi a grande indústria que se desenvolveu no Brasil durante o governo de JK?",
    answer:
      "A indústria automobilística, com a instalação de grandes montadoras estrangeiras no país.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 68,
    question: "O que foi a **'instrução 113'** da SUMOC?",
    answer:
      "Uma medida que facilitava a entrada de máquinas e equipamentos importados para a instalação de indústrias no Brasil, sem a necessidade de pagamento em dinheiro.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 69,
    question: "Qual foi a principal consequência negativa do Plano de Metas?",
    answer:
      "O aumento da inflação e da dívida externa, devido aos altos gastos públicos e à dependência de capital estrangeiro.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 70,
    question: "Como a política de JK se relacionou com a inflação?",
    answer:
      "Os grandes investimentos e a emissão de moeda para financiar o Plano de Metas geraram uma forte inflação, o que desvalorizou o cruzeiro e afetou o poder de compra da população.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 71,
    question: "O que significava a política de 'tripe' no governo JK?",
    answer:
      "A parceria entre três agentes econômicos: o capital estatal (infraestrutura), o capital nacional (setores tradicionais) e o capital estrangeiro (setores de tecnologia e bens de consumo duráveis).",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 72,
    question:
      "O que a construção de rodovias, como a Belém-Brasília, representou?",
    answer:
      "A tentativa de integrar o território nacional, ligando o interior do país às regiões mais desenvolvidas e facilitando o escoamento da produção industrial e agrícola.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 73,
    question:
      "Qual era a relação entre o Plano de Metas e o modelo **nacional-desenvolvimentista**?",
    answer:
      "O Plano de Metas é a principal expressão do nacional-desenvolvimentismo no Brasil, com o Estado liderando e planejando o processo de industrialização e crescimento.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 74,
    question:
      "Qual setor do Plano de Metas teve o menor investimento e atenção?",
    answer: "O setor de Educação.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 75,
    question:
      "Onde se concentrou a maior parte do investimento do Plano de Metas?",
    answer:
      "Em infraestrutura, especialmente no setor de transportes, visando impulsionar a indústria automobilística.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 76,
    question: "Qual foi o impacto do Plano de Metas no êxodo rural?",
    answer:
      "O crescimento industrial e a construção de Brasília atraíram grande parte da população do campo para as cidades, acelerando o processo de urbanização.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 77,
    question:
      "Por que o Plano de Metas é considerado um período de 'otimismo' na história brasileira?",
    answer:
      "Devido ao forte crescimento econômico, à modernização do país e à sensação de que o Brasil estava se tornando uma nação desenvolvida e autossuficiente.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 78,
    question:
      "Qual era o papel das indústrias de base, como a siderurgia e a petroquímica, no plano?",
    answer:
      "Elas serviam de apoio para as indústrias de bens de consumo, fornecendo matéria-prima e insumos essenciais para a produção de bens duráveis, como carros e eletrodomésticos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 79,
    question:
      "O Plano de Metas contribuiu para o aumento da dependência do Brasil em relação a que tipo de capital?",
    answer:
      "Ao capital estrangeiro, especialmente dos Estados Unidos e da Europa, para financiar os grandes projetos e importar tecnologia.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 80,
    question:
      "De que forma o Plano de Metas consolidou o modelo de 'desenvolvimento desigual' no Brasil?",
    answer:
      "Ao concentrar a maior parte dos investimentos na região Sudeste, a política de JK aprofundou as disparidades regionais e a desigualdade social no país.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 81,
    question: "O que foi o **'Milagre Econômico'** brasileiro?",
    answer:
      "Um período de alto crescimento econômico no Brasil, de 1968 a 1973, sob a Ditadura Militar, com taxas de crescimento do PIB superiores a 10% ao ano.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 82,
    question: "Qual era a base do modelo econômico do 'Milagre'?",
    answer:
      "Uma combinação de investimentos estatais em infraestrutura, atração de capital estrangeiro e contenção salarial.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 83,
    question:
      "Quem foi o principal ministro da Fazenda durante o 'Milagre Econômico'?",
    answer: "Antônio Delfim Netto.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 84,
    question:
      "Como a Ditadura Militar justificou a desigualdade social crescente durante o 'Milagre'?",
    answer:
      "Com a teoria de que era preciso 'primeiro fazer o bolo crescer para depois repartir', priorizando o crescimento econômico em detrimento da distribuição de renda.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 85,
    question:
      "Cite um exemplo de grande obra de infraestrutura construída durante a Ditadura Militar.",
    answer:
      "A Usina Hidrelétrica de Itaipu, a Rodovia Transamazônica ou a Ponte Rio-Niterói.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 86,
    question: "Qual evento marcou o fim do 'Milagre Econômico'?",
    answer:
      "A primeira Crise do Petróleo em 1973, que elevou o preço do barril e aumentou a dívida externa do Brasil, já que o país dependia de petróleo importado.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 87,
    question:
      "Qual foi a principal consequência social do 'Milagre Econômico'?",
    answer:
      "O aumento da concentração de renda e da desigualdade social, com a riqueza concentrada nas mãos dos mais ricos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 88,
    question:
      "O que foi o **II Plano Nacional de Desenvolvimento (PND)**, de 1974?",
    answer:
      "Uma tentativa de manter o ritmo de crescimento econômico após o 'Milagre', com grandes investimentos estatais em siderurgia, petroquímica e energia, mas que acabou por elevar a dívida externa.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 89,
    question:
      "A política de arrocho salarial no governo militar tinha qual objetivo?",
    answer:
      "Conter a inflação e garantir que os lucros das empresas fossem reinvestidos no crescimento, mas resultou na queda do poder de compra dos trabalhadores.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 90,
    question: "Como o governo militar financiou o 'Milagre Econômico'?",
    answer:
      "Com base em empréstimos externos e no aumento da dívida pública, atraídos pelos baixos juros internacionais da época.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 91,
    question: "O que a década de 1980 representou para a economia brasileira?",
    answer:
      "Foi a 'Década Perdida', caracterizada pela estagnação econômica, pela crise da dívida externa e pela hiperinflação.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 92,
    question: "O que foi a **crise da dívida externa** brasileira?",
    answer:
      "A incapacidade do Brasil de pagar os juros dos empréstimos internacionais contraídos nas décadas anteriores, especialmente após a elevação das taxas de juros nos EUA em 1979.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 93,
    question:
      "Qual foi a principal característica da **hiperinflação** no Brasil?",
    answer:
      "O aumento descontrolado e acelerado dos preços, que corroía o poder de compra da população e gerava uma grande instabilidade econômica.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 94,
    question:
      "Qual foi o objetivo dos diversos planos econômicos (Cruzado, Bresser, Verão) na década de 1980?",
    answer:
      "Combater a hiperinflação e estabilizar a economia, geralmente através de congelamento de preços e salários, mas sem sucesso duradouro.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 95,
    question: "O que foi o **Plano Collor**?",
    answer:
      "O plano econômico de 1990 que tentou acabar com a hiperinflação através do confisco de poupanças e da mudança da moeda, o que gerou grande impacto social e econômico.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 96,
    question: "O que foi o **Consenso de Washington**?",
    answer:
      "Um conjunto de 10 recomendações de políticas econômicas, promovidas pelo FMI, Banco Mundial e Tesouro dos EUA, para os países em desenvolvimento na década de 1980.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 97,
    question:
      "Cite uma das principais recomendações do Consenso de Washington.",
    answer:
      "Privatização de empresas estatais, abertura comercial, desregulamentação do mercado, disciplina fiscal e atração de investimento estrangeiro direto.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 98,
    question: "Como o Consenso de Washington influenciou o Brasil?",
    answer:
      "Influenciou as políticas econômicas adotadas a partir dos anos 1990, com a privatização de estatais e a abertura da economia, especialmente nos governos de Fernando Collor e Fernando Henrique Cardoso.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 99,
    question: "Qual era a crítica principal ao Consenso de Washington?",
    answer:
      "A de que as políticas eram genéricas e não consideravam as particularidades de cada país, gerando aumento da desigualdade social e desindustrialização em alguns casos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 100,
    question:
      "Qual foi a principal diferença entre a abordagem econômica da Ditadura Militar e a do Consenso de Washington?",
    answer:
      "A Ditadura Militar baseou-se em um modelo nacional-desenvolvimentista com forte intervenção estatal, enquanto o Consenso de Washington defendia políticas neoliberais de Estado mínimo e liberalização econômica.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 101,
    question: "Qual foi o principal objetivo do **Plano Real**?",
    answer:
      "O combate à hiperinflação que assolava o Brasil e a estabilização da economia.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 102,
    question: "Em que governo o Plano Real foi implementado?",
    answer:
      "No governo de Itamar Franco, sob a liderança do então Ministro da Fazenda, Fernando Henrique Cardoso.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 103,
    question:
      "Qual foi o papel da **Unidade Real de Valor (URV)** no Plano Real?",
    answer:
      "A URV foi uma 'moeda de transição' que serviu como unidade de conta, indexando preços e salários para desindexar a economia e preparar a população para a nova moeda, o Real.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 104,
    question: "Quando o **Real** (R$) foi oficialmente lançado?",
    answer: "Em 1º de julho de 1994.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 105,
    question:
      "O que a **abertura comercial** significou para a economia brasileira?",
    answer:
      "A redução de tarifas de importação e a eliminação de barreiras alfandegárias para aumentar a concorrência e forçar a modernização da indústria nacional.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 106,
    question:
      "Qual foi o impacto da abertura comercial na indústria brasileira?",
    answer:
      "Aumento da concorrência com produtos estrangeiros, o que levou à modernização de alguns setores, mas também à desindustrialização e falência de empresas nacionais menos competitivas.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 107,
    question:
      "Como a política cambial do Plano Real ajudou a controlar a inflação?",
    answer:
      "O governo manteve a cotação do Real pareada ao dólar (âncora cambial), o que barateou as importações e ajudou a conter o aumento de preços internos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 108,
    question:
      "Qual foi o principal objetivo da **abertura financeira** no Brasil?",
    answer:
      "Atrair capital estrangeiro para financiar o déficit da balança comercial e cobrir os altos gastos do governo.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 109,
    question: "O que foi o superávit primário no contexto do Plano Real?",
    answer:
      "Uma medida de disciplina fiscal em que o governo gasta menos do que arrecada, sem contar os juros da dívida pública, para gerar economia e garantir a solvência do Estado.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 110,
    question:
      "Qual foi a principal consequência negativa do Plano Real a longo prazo?",
    answer:
      "O aumento da dívida pública e a vulnerabilidade da economia a crises externas, devido à manutenção de altas taxas de juros e à grande entrada de capital volátil.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 111,
    question:
      "O que foi a **privatização de estatais** no contexto das políticas do Plano Real?",
    answer:
      "A venda de empresas públicas, como a Companhia Vale do Rio Doce e a Telebrás, para a iniciativa privada, seguindo a lógica da desregulamentação e do Estado mínimo.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 112,
    question:
      "O que significou a **'âncora cambial'** no início do Plano Real?",
    answer:
      "A manutenção de uma taxa de câmbio fixa e sobrevalorizada em relação ao dólar para segurar os preços, atrair investimento e dar credibilidade à nova moeda.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 113,
    question: "Qual foi o principal resultado social imediato do Plano Real?",
    answer:
      "A estabilidade dos preços e a retomada do poder de compra da população, especialmente das camadas de baixa renda, que eram as mais afetadas pela hiperinflação.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 114,
    question: "Por que o governo FHC adotou a **abertura comercial**?",
    answer:
      "Acreditava-se que a concorrência com produtos importados forçaria a indústria nacional a se modernizar e se tornar mais competitiva, elevando a qualidade dos produtos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 115,
    question: "Em que ano a âncora cambial foi abandonada e por quê?",
    answer:
      "Em 1999, devido às sucessivas crises financeiras internacionais (Ásia e Rússia) que forçaram o governo a liberar o câmbio para evitar a perda total das reservas internacionais.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 116,
    question: "O que foi o modelo de **'tripé macroeconômico'**?",
    answer:
      "Um conjunto de três políticas adotado após o Plano Real: câmbio flutuante, metas de inflação e superávit primário.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 117,
    question:
      "A abertura comercial e financeira fez parte de qual conjunto de políticas econômicas?",
    answer:
      "Das políticas neoliberais, influenciadas pelo Consenso de Washington, que defendiam a liberalização e a privatização.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 118,
    question:
      "Qual foi a principal crítica à política de juros altos do Plano Real?",
    answer:
      "O encarecimento do crédito, que desestimulou o investimento produtivo, aumentou a dívida pública interna e tornou o país atrativo apenas para o capital especulativo.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 119,
    question:
      "Como o Plano Real se diferenciou dos planos econômicos anteriores?",
    answer:
      "Ele não usou o congelamento de preços e salários, mas sim uma estratégia gradual de desindexação da economia, com a URV como 'ponte' para a nova moeda.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 120,
    question: "Qual foi o papel do **dólar** no sucesso inicial do Plano Real?",
    answer:
      "A sua paridade com a nova moeda, o Real, deu credibilidade e confiança, incentivando a entrada de capital estrangeiro e controlando os preços de produtos importados.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 121,
    question: "O que são **empresas estatais**?",
    answer:
      "Empresas controladas majoritariamente pelo governo, que atuam em setores considerados estratégicos para o desenvolvimento e a soberania nacional.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 122,
    question:
      "Qual foi o papel das empresas estatais no modelo **nacional-desenvolvimentista** brasileiro?",
    answer:
      "Elas foram criadas para suprir a falta de capital privado em setores de base e infraestrutura, atuando como motor do desenvolvimento industrial.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 123,
    question:
      "Cite um exemplo de empresa estatal brasileira no setor de energia.",
    answer: "Eletrobras ou Petrobras.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 124,
    question:
      "A criação de qual empresa marcou o monopólio estatal na exploração de petróleo no Brasil?",
    answer: "A criação da Petrobras em 1953.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 125,
    question:
      "O que era a Companhia Vale do Rio Doce (CVRD) antes de ser privatizada?",
    answer:
      "Uma empresa estatal responsável pela exploração e exportação de minério de ferro, considerada um ativo estratégico do país.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 126,
    question:
      "Qual foi a principal crítica às empresas estatais durante as décadas de 1980 e 1990?",
    answer:
      "A falta de eficiência, o alto endividamento, a burocracia excessiva e a utilização como cabide de empregos ou instrumento político.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 127,
    question:
      "Em que setores as empresas estatais brasileiras tiveram maior destaque?",
    answer:
      "Infraestrutura (energia, rodovias), mineração, telecomunicações e petróleo.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 128,
    question:
      "Qual era a principal justificativa para a existência de empresas estatais em setores estratégicos?",
    answer:
      "Garantir a soberania nacional e o desenvolvimento de setores que exigiam grandes investimentos e que o capital privado não tinha interesse em explorar.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 129,
    question:
      "A criação de quais empresas estatais foi central no governo de Getúlio Vargas?",
    answer:
      "Companhia Siderúrgica Nacional (CSN) e Companhia Vale do Rio Doce (CVRD).",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 130,
    question: "O que é o **déficit operacional** de uma empresa estatal?",
    answer:
      "É o resultado financeiro negativo que ocorre quando a empresa gasta mais do que arrecada, muitas vezes exigindo injeção de recursos do Tesouro Nacional.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 131,
    question:
      "Qual foi o principal argumento para o início das **privatizações** no Brasil a partir dos anos 1990?",
    answer:
      "A necessidade de equilibrar as contas públicas, reduzir a dívida do Estado e aumentar a eficiência das empresas, atraindo capital e investimentos privados.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 132,
    question:
      "Em que contexto econômico as privatizações ganharam força no Brasil?",
    answer:
      "No contexto das políticas neoliberais, influenciadas pelo Consenso de Washington, que defendiam um Estado menor e a liberalização da economia.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 133,
    question:
      "Qual foi a primeira grande estatal a ser privatizada no governo de Fernando Collor?",
    answer: "A Usiminas, em 1991.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 134,
    question:
      "Cite duas grandes empresas privatizadas durante o governo de Fernando Henrique Cardoso (FHC).",
    answer: "Companhia Vale do Rio Doce e Telebrás.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 135,
    question:
      "Qual foi o principal setor de privatizações durante o governo de FHC?",
    answer:
      "O setor de telecomunicações, com a venda da Telebrás e a criação de novas operadoras de telefonia.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 136,
    question: "O que foi o **'leilão de privatização'**?",
    answer:
      "O processo de venda de uma empresa estatal para a iniciativa privada por meio de um leilão público, onde o maior lance vence.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 137,
    question:
      "Qual foi a principal crítica feita ao processo de privatização da Companhia Vale do Rio Doce?",
    answer:
      "A acusação de que a empresa foi vendida por um valor muito abaixo do seu real valor de mercado.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 138,
    question:
      "Além do pagamento da dívida pública, qual outro argumento foi usado para defender as privatizações?",
    answer:
      "A atração de tecnologia e investimentos estrangeiros, o que tornaria as empresas mais modernas e competitivas.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 139,
    question: "As privatizações ajudaram a controlar a inflação? Por quê?",
    answer:
      "Sim, pois a venda de estatais ajudou a enxugar a dívida pública, um dos fatores que contribuíam para a alta inflação.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 140,
    question:
      "Que serviço público passou por um processo de privatização, resultando na criação da Anatel?",
    answer:
      "O serviço de telefonia, que era monopolizado pela Telebrás e foi fragmentado e vendido para diferentes empresas privadas.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 141,
    question: "O que foi o **'ciclo de commodities'** no início do século XXI?",
    answer:
      "Um período de alta nos preços internacionais de matérias-primas (como soja, minério de ferro e petróleo), que impulsionou as exportações e o crescimento econômico do Brasil.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 142,
    question:
      "Qual país foi o principal motor da demanda por commodities brasileiras?",
    answer:
      "A China, devido ao seu acelerado crescimento e à necessidade de matéria-prima para sua industrialização.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 143,
    question:
      "Quais foram os principais produtos exportados pelo Brasil durante o ciclo de commodities?",
    answer: "Soja, minério de ferro, petróleo, carne e celulose.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 144,
    question:
      "Como o ciclo de commodities impactou a balança comercial brasileira?",
    answer:
      "Gerou um superávit comercial recorde, com as exportações superando largamente as importações, o que ajudou a acumular reservas internacionais.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 145,
    question:
      "Qual foi o principal programa de transferência de renda criado no governo Lula?",
    answer:
      "O **Bolsa Família**, que unificou programas sociais anteriores e se tornou um dos maiores do mundo.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 146,
    question:
      "Como o **Bolsa Família** ajudou a reduzir a desigualdade e a pobreza?",
    answer:
      "Ele transferia uma renda direta a famílias de baixa renda, desde que cumprissem condicionalidades, como manter as crianças na escola e a carteira de vacinação em dia, o que incentivava o acesso a serviços básicos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 147,
    question:
      "Além do Bolsa Família, qual foi outro importante programa social do governo federal no início do século XXI?",
    answer:
      "O **Minha Casa Minha Vida**, que visava facilitar o acesso à moradia para a população de baixa renda.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 148,
    question:
      "O que a combinação entre crescimento econômico e políticas sociais permitiu no Brasil?",
    answer:
      "A ascensão de milhões de pessoas à classe média e uma significativa redução dos níveis de pobreza e miséria no país.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 149,
    question: "O que o conceito de **'novo desenvolvimentismo'** propunha?",
    answer:
      "Uma reorientação do Estado para atuar como coordenador do crescimento, mas de forma mais pragmática e menos intervencionista que no desenvolvimentismo clássico.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 150,
    question:
      "Qual foi o papel do **Banco Nacional de Desenvolvimento Econômico e Social (BNDES)** no início do século XXI?",
    answer:
      "O BNDES voltou a ser um grande financiador de projetos de infraestrutura e de grandes empresas brasileiras, atuando como indutor do crescimento.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 151,
    question:
      "O que impulsionou o crescimento do **crédito** no Brasil nesse período?",
    answer:
      "A estabilidade econômica, a queda da inflação e a criação de linhas de crédito com juros mais baixos, facilitando o acesso da população ao consumo e ao financiamento.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 152,
    question:
      "Qual foi a principal crítica ao modelo de crescimento baseado em commodities e consumo?",
    answer:
      "A dependência de preços internacionais, a falta de diversificação da economia e o pouco investimento em setores de alta tecnologia, tornando o crescimento insustentável a longo prazo.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 153,
    question: "Como a política externa se adaptou ao ciclo de commodities?",
    answer:
      "O Brasil fortaleceu suas relações com países emergentes (cooperação Sul-Sul), como China e nações africanas, para diversificar seus parceiros comerciais.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 154,
    question: "O que significa o termo **'inclusão social'** neste período?",
    answer:
      "A melhoria das condições de vida de grupos vulneráveis por meio de políticas de emprego, renda, educação e acesso a bens de consumo.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 155,
    question:
      "Qual foi o principal desafio enfrentado no final do ciclo de commodities?",
    answer:
      "A queda dos preços das commodities, que impactou as exportações e o crescimento, revelando a fragilidade da economia brasileira frente a choques externos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 156,
    question: "O que foi a 'política de conteúdo nacional'?",
    answer:
      "Uma política que exigia que empresas estrangeiras investindo no Brasil utilizassem uma porcentagem mínima de componentes e serviços produzidos no país.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 157,
    question:
      "Como os programas sociais se diferenciam das políticas de crescimento do 'Milagre Econômico'?",
    answer:
      "Os programas sociais buscavam a inclusão de forma direta, enquanto o 'Milagre' adiava a distribuição de renda, focando apenas no crescimento do PIB.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 158,
    question:
      "O que o aumento das reservas internacionais representou para o Brasil nesse período?",
    answer:
      "Maior segurança e capacidade de enfrentar crises externas, além de dar mais credibilidade ao país no mercado financeiro internacional.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 159,
    question:
      "Qual foi o principal setor responsável pelo crescimento do emprego formal no início do século XXI?",
    answer:
      "O setor de serviços, impulsionado pelo aumento da renda e do consumo da população.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 160,
    question:
      "De que forma a retomada do crescimento no século XXI se diferencia da Era Vargas e de JK?",
    answer:
      "Neste período, o crescimento se baseou tanto em políticas estatais quanto no consumo popular e em um cenário externo favorável (ciclo de commodities), em vez de apenas no forte investimento estatal e em grandes obras.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 161,
    question:
      "Qual foi o principal evento que desencadeou a Crise Financeira de 2008?",
    answer:
      "A falência do banco de investimento norte-americano Lehman Brothers, em setembro de 2008, que gerou um 'efeito dominó' no mercado financeiro global.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 162,
    question: "O que era a **'crise do subprime'** que causou a Crise de 2008?",
    answer:
      "A crise do subprime foi a crise das hipotecas de alto risco nos EUA, concedidas a pessoas com baixo histórico de crédito e que acabaram em grande inadimplência.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 163,
    question:
      "Qual foi a primeira reação imediata no Brasil aos impactos da crise?",
    answer:
      "A desvalorização do Real frente ao dólar e a forte queda no valor das ações na bolsa de valores (Bovespa).",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 164,
    question:
      "O que foi a principal medida do governo brasileiro para injetar liquidez no mercado?",
    answer:
      "O uso dos **bancos públicos** (Banco do Brasil, Caixa Econômica e BNDES) para expandir a oferta de crédito a empresas e consumidores, contrariando a retração dos bancos privados.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 165,
    question: "Qual foi a famosa frase do então presidente Lula sobre a crise?",
    answer:
      "'A crise é uma marolinha' (ou 'tsunami que não chegou'), para minimizar a gravidade do impacto da crise no Brasil e evitar pânico na economia.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 166,
    question:
      "De que forma o Brasil estava mais 'protegido' da crise, em comparação com países desenvolvidos?",
    answer:
      "O Brasil tinha um sistema financeiro mais regulado e supervisionado, além de uma grande reserva de dólares, acumulada durante o ciclo de commodities.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 167,
    question: "Como a crise impactou as exportações brasileiras?",
    answer:
      "Houve uma forte queda na demanda internacional por produtos brasileiros, especialmente as commodities, o que reduziu o volume e o preço das exportações.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 168,
    question: "Qual setor da economia brasileira foi mais afetado pela crise?",
    answer:
      "Os setores de bens de produção e de consumo duráveis, como a indústria automobilística e a construção civil, que dependiam de crédito e estavam diretamente expostos às mudanças de mercado.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 169,
    question:
      "O governo brasileiro adotou uma política fiscal **anticíclica**. O que isso significa?",
    answer:
      "Significa que o governo aumentou os gastos públicos e concedeu incentivos fiscais para estimular a economia em um momento de recessão, em vez de cortar gastos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 170,
    question:
      "Cite uma medida de isenção de impostos adotada pelo governo para estimular a economia.",
    answer:
      "A redução do IPI (Imposto sobre Produtos Industrializados) para a linha branca e para automóveis.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 171,
    question:
      "A crise de 2008 foi a causa do fim do ciclo de commodities no Brasil? Por quê?",
    answer:
      "Não foi a causa direta, mas acelerou o seu fim. A crise derrubou a demanda global e, consequentemente, os preços das commodities, expondo a vulnerabilidade do modelo econômico brasileiro.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 172,
    question: "Como a política monetária brasileira respondeu à crise de 2008?",
    answer:
      "O Banco Central reduziu a taxa básica de juros (Selic) para estimular o consumo e os investimentos, além de atuar para injetar liquidez no mercado de câmbio.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 173,
    question: "Qual foi o impacto da crise no nível de emprego no Brasil?",
    answer:
      "Houve um aumento inicial do desemprego no primeiro trimestre de 2009, mas a rápida retomada do crescimento evitou uma crise mais profunda e duradoura no mercado de trabalho.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 174,
    question: "O que foi o **Fundo Soberano do Brasil (FSB)**, criado em 2008?",
    answer:
      "Um fundo de poupança do governo, abastecido com o superávit primário, que serviria para proteger o país de crises futuras e financiar projetos de desenvolvimento.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 175,
    question:
      "A crise afetou mais as grandes empresas ou as pequenas e médias no Brasil?",
    answer:
      "As pequenas e médias empresas sofreram mais com a escassez de crédito, enquanto as grandes puderam recorrer ao BNDES e aos bancos públicos para se financiar.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 176,
    question: "O que a crise de 2008 revelou sobre a economia brasileira?",
    answer:
      "Mostrou que o Brasil ainda era vulnerável aos choques externos, apesar da estabilidade do Plano Real, e que a dependência de commodities era um risco para o crescimento sustentável.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 177,
    question:
      "Por que a reação do Brasil à crise foi considerada mais eficaz do que a de outros países?",
    answer:
      "A resposta rápida e coordenada do governo, com políticas fiscal e monetária anticíclicas, e o uso de bancos públicos como contraponto ao sistema privado, evitaram uma recessão mais prolongada.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 178,
    question:
      "O que foi a 'Crise do Subprime' e o que ela tem a ver com o setor imobiliário?",
    answer:
      "A crise do subprime refere-se à bolha imobiliária nos EUA, que estourou devido à inadimplência de empréstimos hipotecários de alto risco, causando perdas maciças nos bancos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 179,
    question:
      "Qual foi o impacto da crise no mercado de trabalho informal no Brasil?",
    answer:
      "Houve uma maior dificuldade para os trabalhadores informais, que perderam seus empregos e não tinham acesso a seguro-desemprego ou outros benefícios sociais.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 180,
    question: "Como a crise afetou o capital estrangeiro no Brasil?",
    answer:
      "Gerou uma fuga de capital estrangeiro especulativo, que buscou portos mais seguros, mas não impediu o investimento direto a longo prazo, que continuou a entrar no país.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 181,
    question:
      "Qual foi a principal causa da crise econômica que se instalou no Brasil a partir de 2015?",
    answer:
      "A combinação de fatores externos, como a queda dos preços das commodities, e internos, como a desaceleração do consumo, o aumento do desemprego e a crise fiscal do governo.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 182,
    question: "O que foi a **'pedalada fiscal'**?",
    answer:
      "Uma manobra contábil do governo federal que atrasava repasses de dinheiro para bancos públicos, como a Caixa Econômica, para melhorar artificialmente o resultado das contas públicas.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 183,
    question: "Como a crise política se manifestou durante esse período?",
    answer:
      "O desgaste do governo Dilma Rousseff, o aumento da polarização ideológica e o acirramento das tensões entre o Poder Executivo e o Poder Legislativo.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 184,
    question:
      "Qual foi a principal consequência da crise econômica no mercado de trabalho?",
    answer:
      "O forte aumento da taxa de desemprego, que atingiu milhões de trabalhadores em todo o país.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 185,
    question: "O que a **Operação Lava Jato** representou nesse contexto?",
    answer:
      "Aprofundou a crise institucional ao expor um grande esquema de corrupção envolvendo políticos e empresários, corroendo a confiança nas instituições.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 186,
    question:
      "Como a queda dos preços das commodities impactou a economia brasileira?",
    answer:
      "Reduziu a receita de exportações do país, diminuiu o superávit da balança comercial e afetou a capacidade do governo de financiar políticas públicas.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 187,
    question:
      "Qual foi a principal acusação formal no processo de impeachment da presidente Dilma Rousseff?",
    answer:
      "A prática de crimes de responsabilidade, relacionados principalmente às 'pedaladas fiscais' e à edição de decretos de crédito suplementar sem a aprovação do Congresso.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 188,
    question: "O que foi o **Plano de Ajuste Fiscal** proposto pelo governo?",
    answer:
      "Um conjunto de medidas para reequilibrar as contas públicas, incluindo corte de gastos, aumento de impostos e limitação de benefícios sociais, mas que não foi suficiente para reverter a crise.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 189,
    question: "Em que ano ocorreu o impeachment da presidente Dilma Rousseff?",
    answer: "Em 2016.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 190,
    question:
      "Quem assumiu a presidência da República após o impeachment de Dilma?",
    answer: "O vice-presidente Michel Temer.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 191,
    question:
      "O que a crise de 2015-2016 revelou sobre o modelo de crescimento anterior?",
    answer:
      "Mostrou que o modelo baseado em consumo e em preços altos de commodities era insustentável a longo prazo, e que a economia precisava de reformas estruturais.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 192,
    question:
      "Qual foi a principal medida econômica do governo de Michel Temer para enfrentar a crise?",
    answer:
      "A aprovação da **PEC do Teto de Gastos**, que limitava o aumento das despesas do governo federal à inflação do ano anterior por 20 anos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 193,
    question:
      "O que a crise política de 2015-2016 representou para a democracia brasileira?",
    answer:
      "Um período de forte polarização social, desconfiança nas instituições e um debate acalorado sobre os rumos do país, culminando em um processo de impeachment.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 194,
    question:
      "A crise econômica resultou em uma retração do PIB. Qual foi o nome dado a esse período?",
    answer:
      "Uma **recessão econômica**, com o PIB encolhendo por vários trimestres consecutivos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 195,
    question: "Como o governo tentou combater a inflação nesse período?",
    answer:
      "O Banco Central aumentou a taxa básica de juros (Selic) para conter o consumo e controlar os preços, mas isso também desestimulou o investimento e o crescimento.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 196,
    question:
      "Qual foi o impacto do processo de impeachment no cenário econômico?",
    answer:
      "Gerou grande instabilidade e incerteza, o que freou investimentos e agravou a crise econômica, pois os agentes econômicos esperaram uma definição política para retomar a confiança.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 197,
    question:
      "O que a crise institucional de 2015-2016 representou para as forças armadas no Brasil?",
    answer:
      "A crise gerou uma politização do debate sobre o papel dos militares na vida pública e o resgate da memória da ditadura militar.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 198,
    question: "Além da Lava Jato, qual foi o impacto da crise no Judiciário?",
    answer:
      "O Judiciário ganhou protagonismo na vida política do país, assumindo um papel de árbitro de conflitos e de combate à corrupção.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 199,
    question: "O que a crise fiscal do governo significou?",
    answer:
      "O governo estava arrecadando menos do que gastava e se endividando cada vez mais, o que gerou uma perda de confiança dos investidores na capacidade do Estado de honrar seus compromissos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 200,
    question:
      "O que a crise de 2015-2016 ensinou sobre a relação entre economia e política no Brasil?",
    answer:
      "Mostrou que uma crise política profunda pode agravar drasticamente a crise econômica, e que a instabilidade institucional gera falta de confiança para a retomada do crescimento.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 201,
    question:
      "Qual foi a principal consequência imediata da pandemia de COVID-19 para a economia brasileira?",
    answer:
      "Uma forte recessão econômica, com a retração do Produto Interno Bruto (PIB) e o fechamento de milhares de negócios, especialmente no setor de serviços.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 202,
    question: "O que era o **Auxílio Emergencial**?",
    answer:
      "Um programa de transferência de renda criado pelo governo federal para fornecer um benefício financeiro a trabalhadores informais, desempregados e famílias de baixa renda durante a pandemia.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 203,
    question: "Qual foi o principal objetivo econômico do Auxílio Emergencial?",
    answer:
      "Preservar a renda e o poder de consumo da população mais vulnerável, para evitar o colapso da demanda e um agravamento ainda maior da crise.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 204,
    question: "Como a pandemia impactou o mercado de trabalho brasileiro?",
    answer:
      "Houve uma forte queda na taxa de ocupação, aumento do desemprego e da informalidade, e uma redução drástica da jornada e da renda de muitos trabalhadores.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 205,
    question:
      "Qual foi a medida do governo para preservar o emprego e a renda?",
    answer:
      "A criação do Programa Emergencial de Manutenção do Emprego e da Renda (BEm), que permitiu a suspensão de contratos de trabalho ou a redução de jornada e salário, com compensação financeira do governo.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 206,
    question:
      "A pandemia afetou todos os setores da economia da mesma forma? Por quê?",
    answer:
      "Não. Setores como o turismo, eventos e comércio de rua foram gravemente afetados, enquanto o agronegócio e o comércio eletrônico (e-commerce) apresentaram maior resiliência ou até crescimento.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 207,
    question:
      "O que o aumento da dívida pública no Brasil durante a pandemia refletiu?",
    answer:
      "O aumento dos gastos públicos para financiar medidas emergenciais, como o Auxílio Emergencial e o BEm, em um momento de queda da arrecadação.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 208,
    question: "Como a pandemia acelerou a digitalização da economia?",
    answer:
      "Impulsionou o uso de tecnologias digitais, como o trabalho remoto (home office), o comércio eletrônico e a digitalização de serviços públicos e privados.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 209,
    question:
      "Qual foi o impacto do Auxílio Emergencial na desigualdade social em 2020?",
    answer:
      "Estudos mostraram que o Auxílio Emergencial, por seu alto valor inicial, foi responsável por uma redução temporária da desigualdade de renda no país.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 210,
    question:
      "O que aconteceu com a inflação no Brasil após a fase inicial da pandemia?",
    answer:
      "Houve um aumento da inflação, impulsionado pela desvalorização do Real, pelo aumento de preços de commodities e por problemas nas cadeias de suprimentos globais.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 211,
    question:
      "Qual foi a principal medida de política monetária adotada pelo Banco Central do Brasil no início da crise?",
    answer:
      "A redução da taxa de juros (Selic) para um patamar mínimo histórico, a fim de baratear o crédito e estimular a economia.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 212,
    question:
      "Como a crise de 2020-2021 afetou o investimento privado no Brasil?",
    answer:
      "Aumentou a incerteza e o risco, o que levou muitos investidores a adiarem ou cancelarem projetos, impactando o crescimento econômico.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 213,
    question: "O que foi o **'orçamento de guerra'**?",
    answer:
      "Um regime fiscal extraordinário aprovado pelo Congresso para flexibilizar as regras fiscais e orçamentárias e permitir que o governo tivesse mais liberdade para gastar no combate à pandemia.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 214,
    question:
      "A pandemia teve impactos diferentes em homens e mulheres no mercado de trabalho? Por quê?",
    answer:
      "Sim. As mulheres foram desproporcionalmente afetadas, pois muitas trabalhavam em setores mais vulneráveis e tiveram que conciliar o trabalho com o aumento das responsabilidades domésticas.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 215,
    question:
      "Como a pandemia expôs as fragilidades do sistema de saúde brasileiro?",
    answer:
      "Revelou a falta de leitos de UTI, de equipamentos e de profissionais em muitas regiões do país, além de evidenciar a desigualdade no acesso à saúde pública.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 216,
    question:
      "O que aconteceu com o setor de serviços, especialmente o de turismo, durante a pandemia?",
    answer:
      "Foi um dos setores mais afetados, com o fechamento de fronteiras, o cancelamento de viagens e a interrupção de atividades que dependiam do contato social.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 217,
    question:
      "Qual foi o impacto da crise no setor de micro e pequenas empresas no Brasil?",
    answer:
      "Muitas micro e pequenas empresas fecharam as portas devido à falta de crédito e à queda do consumo, agravando o desemprego.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 218,
    question: "Como a pandemia impactou a educação no Brasil?",
    answer:
      "Acelerou o ensino a distância, mas também aprofundou as desigualdades educacionais, já que muitos alunos não tinham acesso à internet e a equipamentos para acompanhar as aulas remotas.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 219,
    question:
      "O que o aumento da informalidade no mercado de trabalho brasileiro durante a pandemia indicou?",
    answer:
      "Que, com a perda de empregos formais, muitos trabalhadores buscaram na informalidade uma forma de garantir sua subsistência, aceitando trabalhos precários e com menos direitos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 220,
    question:
      "Qual foi o principal ensinamento da crise da pandemia em relação à economia brasileira?",
    answer:
      "A importância de um Estado com capacidade de resposta e políticas públicas eficazes, como programas de transferência de renda, para mitigar os choques econômicos e sociais.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 221,
    question: "O que significa o termo **'financeirização da economia'**?",
    answer:
      "É o processo pelo qual a lógica e os instrumentos do setor financeiro ganham cada vez mais importância e influência sobre a produção, o consumo e as políticas públicas de um país.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 222,
    question: "Cite uma característica principal da financeirização no Brasil.",
    answer:
      "A priorização de ganhos financeiros e especulativos em detrimento do investimento em setores produtivos, como a indústria.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 223,
    question:
      "Como o Plano Real e a estabilização da moeda contribuíram para a financeirização?",
    answer:
      "A estabilidade e as altas taxas de juros (Selic) atraíram capital financeiro especulativo para o Brasil, tornando mais rentável o investimento em títulos públicos do que na produção.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 224,
    question:
      "Qual foi o papel da **dívida pública** na financeirização da economia brasileira?",
    answer:
      "A dívida pública se tornou um dos principais ativos do mercado financeiro, com bancos e investidores lucrando com os altos juros pagos pelo governo.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 225,
    question:
      "Como a financeirização impactou o cotidiano das famílias brasileiras?",
    answer:
      "Pelo aumento do endividamento, com o acesso a crédito, financiamentos e cartões de crédito como principal forma de manter o consumo.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 226,
    question:
      "O que a entrada de bancos estrangeiros no Brasil a partir dos anos 1990 representou?",
    answer:
      "Uma maior liberalização do mercado financeiro, aumento da concorrência e aprofundamento do processo de financeirização.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 227,
    question:
      "Qual é a principal diferença entre o investimento financeiro e o investimento produtivo?",
    answer:
      "O investimento financeiro busca lucro rápido em operações de mercado, enquanto o investimento produtivo visa gerar empregos, tecnologia e capacidade de produção a longo prazo.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 228,
    question:
      "Como a **'disciplina fiscal'** no Brasil se relaciona com a financeirização?",
    answer:
      "A priorização do ajuste fiscal e do pagamento da dívida pública, uma das bases da financeirização, tem levado à redução de gastos sociais e de investimentos públicos em setores estratégicos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 229,
    question:
      "O que a financeirização da economia brasileira resultou para as empresas?",
    answer:
      "Muitas empresas passaram a priorizar o lucro financeiro em vez da expansão da produção, buscando rentabilidade por meio de operações de fusões, aquisições e mercado de ações.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 230,
    question:
      "Qual foi o papel da **tecnologia** na aceleração da financeirização?",
    answer:
      "A tecnologia e a internet facilitaram o acesso a investimentos e a operações financeiras, popularizando instrumentos como fundos de investimento, criptomoedas e home broker.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 231,
    question:
      "Como a financeirização impactou a desigualdade social no Brasil?",
    answer:
      "Aumentou a concentração de renda e riqueza, beneficiando os detentores de capital financeiro em detrimento dos trabalhadores e de setores produtivos da economia.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 232,
    question:
      "O que a criação de bancos digitais e fintechs no Brasil reflete?",
    answer:
      "A digitalização e a popularização do acesso a serviços financeiros, que são parte do processo de aprofundamento da financeirização da economia.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 233,
    question:
      "Qual a relação entre a financeirização e a **política de juros altos** no Brasil?",
    answer:
      "Os juros elevados são a principal ferramenta para atrair capital estrangeiro e controlar a inflação, mas também garantem alta rentabilidade para o setor financeiro, reforçando a lógica da financeirização.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 234,
    question:
      "O que a financeirização representa para a soberania econômica de um país?",
    answer:
      "Pode reduzir a autonomia do país em definir suas políticas econômicas, que passam a ser influenciadas pelos interesses dos grandes investidores e do mercado financeiro internacional.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 235,
    question:
      "O que o aumento dos **serviços financeiros** no PIB brasileiro demonstra?",
    answer:
      "O crescimento da participação do setor financeiro na economia, em comparação com setores produtivos tradicionais, como a indústria.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 236,
    question: "Qual foi o papel do **Estado** na financeirização da economia?",
    answer:
      "O Estado, ao adotar políticas de liberalização e privatização, facilitou a expansão dos mercados financeiros e a perda de controle sobre a economia.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 237,
    question:
      "O que a popularização de instrumentos como o **home broker** e fundos de investimento indica?",
    answer:
      "A democratização do acesso à bolsa de valores e a instrumentos de investimento que antes eram restritos a grandes investidores, aprofundando a cultura financeira na sociedade.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 238,
    question:
      "A financeirização afeta a capacidade de criação de empregos? Por quê?",
    answer:
      "Sim, pois quando o investimento é redirecionado da produção para o mercado financeiro, há menos dinheiro para a criação de novas empresas, fábricas e, consequentemente, menos postos de trabalho.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 239,
    question:
      "Que tipo de setor se expandiu no Brasil devido à financeirização?",
    answer:
      "O setor de crédito ao consumo, com a proliferação de empréstimos, financiamentos e cartões de crédito.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 240,
    question: "Como a financeirização se relaciona com o **neoliberalismo**?",
    answer:
      "O neoliberalismo, com suas políticas de Estado mínimo, liberalização e privatizações, criou o ambiente ideal para a expansão e o domínio do capital financeiro sobre o capital produtivo.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 241,
    question: "O que é **'rigidez estrutural'** na economia brasileira?",
    answer:
      "É a falta de dinamismo e a incapacidade de se adaptar a novos cenários, causada por problemas crônicos como o sistema tributário complexo, a infraestrutura deficiente e a dependência de produtos de baixo valor agregado.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 242,
    question: "O que significa o termo **'desindustrialização precoce'**?",
    answer:
      "É a perda da importância da indústria de transformação no PIB de um país que ainda não atingiu um alto nível de desenvolvimento econômico, como ocorreu no Brasil.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 243,
    question: "Qual é a principal evidência da desindustrialização no Brasil?",
    answer:
      "A queda contínua da participação da indústria de transformação no Produto Interno Bruto (PIB) do país ao longo das últimas décadas.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 244,
    question: "Cite uma das causas internas da desindustrialização brasileira.",
    answer:
      "O alto custo de produção (o chamado **'Custo Brasil'**), a carga tributária complexa e a baixa inovação tecnológica.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 245,
    question:
      "Como a valorização do Real nos anos 2000 contribuiu para a desindustrialização?",
    answer:
      "Tornou os produtos importados mais baratos e os produtos brasileiros mais caros no exterior, reduzindo a competitividade da indústria nacional e estimulando a substituição da produção interna por importações.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 246,
    question:
      "O que a **'doença holandesa'** representa para a economia brasileira?",
    answer:
      "É o fenômeno em que a abundância de recursos naturais (commodities) valoriza a moeda nacional, prejudicando a competitividade da indústria e de outros setores não relacionados à exportação de commodities.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 247,
    question:
      "Qual é a principal consequência da desindustrialização no longo prazo?",
    answer:
      "A perda de capacidade de inovação e de geração de empregos de maior valor agregado, limitando o crescimento econômico sustentável do país.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 248,
    question:
      "Como o setor de **serviços** se relaciona com a desindustrialização?",
    answer:
      "A participação do setor de serviços no PIB brasileiro tem crescido, muitas vezes absorvendo a mão de obra dispensada pela indústria, mas com salários médios e produtividade mais baixos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 249,
    question:
      "O que a desindustrialização representou para a pauta de exportações brasileiras?",
    answer:
      "Uma **reprimarização**, ou seja, um aumento da participação de produtos básicos (commodities) em detrimento dos produtos industrializados (manufaturados).",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 250,
    question:
      "Qual foi o papel da política de **abertura comercial** dos anos 1990 nesse processo?",
    answer:
      "A exposição da indústria nacional, sem a devida preparação, à concorrência de produtos estrangeiros mais baratos e eficientes, acelerando o processo de desindustrialização.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 251,
    question: "O que são as políticas industriais, e qual o seu objetivo?",
    answer:
      "São ações do governo para apoiar setores estratégicos, visando aumentar sua competitividade, a inovação e o desenvolvimento tecnológico para reverter a desindustrialização.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 252,
    question:
      "Como a **carga tributária** afeta a competitividade da indústria brasileira?",
    answer:
      "O sistema tributário complexo e o alto peso dos impostos sobre a produção encarecem o produto nacional, tornando-o menos competitivo no mercado interno e externo.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 253,
    question:
      "Qual o impacto da desindustrialização sobre a autonomia do país?",
    answer:
      "Aumenta a dependência de outros países para a aquisição de produtos de maior valor agregado, como eletrônicos e máquinas, o que pode afetar a soberania e a segurança nacional.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 254,
    question:
      "O que a **inércia inflacionária** tem a ver com a rigidez estrutural?",
    answer:
      "A rigidez de preços e salários em um contexto de inflação elevada dificulta a adaptação da economia, tornando-a menos flexível e responsiva às mudanças.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 255,
    question:
      "Qual o papel do setor de **agronegócio** no contexto da desindustrialização?",
    answer:
      "O agronegócio, impulsionado pelas exportações de commodities, tem se expandido, enquanto a indústria perde espaço no PIB e na pauta de exportações.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 256,
    question: "A desindustrialização afeta o mercado de trabalho de que forma?",
    answer:
      "Reduz o número de empregos formais e de alta qualificação, já que o setor industrial oferece salários mais altos e melhores benefícios.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 257,
    question: "O que é o **'Custo Brasil'**?",
    answer:
      "Um conjunto de fatores que prejudicam a competitividade das empresas brasileiras, como a burocracia, a infraestrutura deficiente, o sistema tributário complexo e a alta carga de impostos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 258,
    question:
      "Que tipo de indústria é mais vulnerável à desindustrialização no Brasil?",
    answer:
      "Indústrias de alta e média-alta tecnologia, que exigem altos investimentos em pesquisa e desenvolvimento, e que competem com empresas globais.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 259,
    question:
      "Como a ausência de uma política industrial de longo prazo contribuiu para o problema?",
    answer:
      "A falta de continuidade e de foco em políticas de inovação e de competitividade ao longo dos governos deixou a indústria brasileira sem um rumo claro para se adaptar às mudanças globais.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 260,
    question:
      "Qual a principal diferença entre a desindustrialização no Brasil e em países desenvolvidos?",
    answer:
      "Em países desenvolvidos, a desindustrialização ocorre após a maturidade industrial, enquanto no Brasil ela ocorreu de forma precoce, antes que o país atingisse seu potencial industrial.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 261,
    question:
      "Qual a principal finalidade das instituições de fomento no desenvolvimento regional?",
    answer:
      "Diminuir as desigualdades regionais no Brasil, direcionando investimentos e crédito para as áreas menos desenvolvidas do país.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 262,
    question:
      "Cite os três **Fundos Constitucionais de Financiamento (FCFs)** existentes no Brasil.",
    answer:
      "Fundo Constitucional de Financiamento do Norte (FNO), Fundo Constitucional de Financiamento do Nordeste (FNE) e Fundo Constitucional de Financiamento do Centro-Oeste (FCO).",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 263,
    question:
      "De onde vêm os recursos que alimentam os Fundos Constitucionais de Financiamento?",
    answer:
      "Principalmente de 3% da arrecadação do Imposto de Renda (IR) e do Imposto sobre Produtos Industrializados (IPI).",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 264,
    question:
      "Qual o papel do **Banco Nacional de Desenvolvimento Econômico e Social (BNDES)** no financiamento regional?",
    answer:
      "O BNDES atua como um dos principais agentes, financiando projetos de infraestrutura, inovação e setores produtivos em todo o território nacional, com o objetivo de atenuar os desequilíbrios regionais.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 265,
    question: "Qual banco público federal é o principal operador do **FNE**?",
    answer: "O Banco do Nordeste (BNB).",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 266,
    question: "E qual banco é o principal operador do **FNO**?",
    answer: "O Banco da Amazônia (BASA).",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 267,
    question: "Qual banco público é o principal operador do **FCO**?",
    answer: "O Banco do Brasil (BB).",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 268,
    question:
      "O que são as **Superintendências de Desenvolvimento Regional** e qual sua função?",
    answer:
      "São autarquias como a SUDENE, a SUDAM e a SUDECO, criadas para planejar e coordenar políticas públicas e ações de desenvolvimento nas suas respectivas regiões.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 269,
    question:
      "Como os fundos de desenvolvimento e os incentivos fiscais ajudam a atrair investimentos para as regiões menos desenvolvidas?",
    answer:
      "Oferecem linhas de crédito com juros mais baixos e condições mais favoráveis, além de isenções fiscais, para compensar os desafios e estimular o investimento privado.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 270,
    question:
      "Qual é a principal diferença entre os Fundos Constitucionais de Financiamento e os Fundos de Desenvolvimento (FDA, FDNE, FDCO)?",
    answer:
      "Os FCFs oferecem crédito e financiamento a juros baixos, enquanto os Fundos de Desenvolvimento participam do capital de grandes projetos, assumindo parte do risco do investimento.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 271,
    question: "O que é o **Sistema Nacional de Fomento (SNF)**?",
    answer:
      "É o conjunto de instituições financeiras públicas e privadas que atua no financiamento de longo prazo para o desenvolvimento econômico e social do país.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 272,
    question:
      "Além do financiamento, cite outra função importante dos bancos de desenvolvimento regionais.",
    answer:
      "Eles atuam na estruturação de projetos, na assistência técnica e na atração de investimentos para os setores prioritários de cada região.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 273,
    question: "Qual o papel do **BNDESPAR**?",
    answer:
      "É a subsidiária de participações societárias do BNDES, que investe em empresas e fundos de investimento para fortalecer o mercado de capitais e as companhias nacionais.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 274,
    question:
      "Como o **crédito rural** se encaixa no financiamento do desenvolvimento regional?",
    answer:
      "É uma importante ferramenta para o fomento da atividade agropecuária nas regiões, especialmente para a agricultura familiar e os pequenos produtores, com taxas e condições especiais.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 275,
    question:
      "Qual o principal desafio na distribuição de crédito entre as regiões do Brasil?",
    answer:
      "A desigualdade na alocação de recursos, com as regiões mais desenvolvidas recebendo a maior parte do crédito, o que pode agravar os desequilíbrios existentes.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 276,
    question: "O que são as **agências de fomento estaduais**?",
    answer:
      "São instituições financeiras públicas, ligadas aos governos estaduais, que apoiam financeiramente projetos locais e regionais, em complementação à atuação dos bancos federais.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 277,
    question:
      "Qual a principal crítica ao modelo de financiamento do desenvolvimento regional no Brasil?",
    answer:
      "Apesar do volume de recursos, a distribuição e a efetividade do uso desses fundos nem sempre atingem os objetivos de redução de desigualdades, por razões como burocracia e falta de foco em projetos de maior impacto.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 278,
    question:
      "O que a **Associação Brasileira de Desenvolvimento (ABDE)** representa?",
    answer:
      "É a entidade que reúne e representa as instituições de desenvolvimento do Brasil, incluindo bancos de desenvolvimento, agências de fomento e bancos cooperativos.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 279,
    question:
      "Como os financiamentos de longo prazo contribuem para o desenvolvimento regional?",
    answer:
      "Permitem que as empresas invistam em projetos de grande escala, como fábricas ou infraestrutura, que possuem um período de retorno mais longo e são essenciais para o crescimento sustentável.",
    categoryId: 10,
  },
  {
    id: 280,
    question:
      "Cite uma área estratégica para o desenvolvimento regional que recebe financiamento público no Brasil.",
    answer:
      "Infraestrutura (transporte, energia, saneamento), inovação tecnológica, agricultura familiar, indústria e turismo.",
    categoryId: 10,
  },
];
